[
  {
    "id": 1,
    "qNum": 1,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "1. В кой ред е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) навярно, излетели, железни \n",
      "Б) обиколка, обвинявам, уговорка \n",
      "В) медийна, комедии, геройски  \n"
    ],
    "correct": "Г) вържа, издържливи, вдлъбнат \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 2,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "2. В кой ред НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) гардероб, микроб, параграв  \n",
      "Б) нишка, полдошка, верижка \n",
      "В) гигантски, безпирни, скоростни \n"
    ],
    "correct": "Г) сделка, здрач, сдружение \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 3,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "3. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б)  От  2016  г.  обучението  за  придобиване  на  средно образование  се  провежда  в  два \nгимназиални етапа. \n",
      "В) Най-добрият ни боксьор се размина с ценната титла, но въпреки това публиката го \nизпрати с аплодисменти. \n",
      "Г) Задачата на вратаря е да предотвратява вкарването на гол от противниковия отбор. \n"
    ],
    "correct": "А) Тържественната заря в памет на загиналите за свободата на родината ще се проведе утре \nвечерта. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 4,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "4. В кое изречение НЕ е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "Б) До колкото съм запознат, не се очакват някакви промени в обявения график. \n",
      "В) Пред къщата ни построиха десет етажен блок, който скри изгледа към планината. \n",
      "Г) Най-харесвам да съм заобиколен от приятели, които са близки до сърцето ми. \n"
    ],
    "correct": "А) Вследствие на поройните дъждове е затруднено преминаването през участъка. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 5,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "5. В кое изречение е допусната правописна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Втората по дължина планина в България е Средна гора. \n",
      "Б) Всяко лято посещавах възрастната си баба в Нова Загора. \n",

      "Г) През месец март предстои повишение на температурите. \n"
    ],
    "correct": "В) През ренесанса всички изкуства получават мощен тласък.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 6,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "6. В коя от подчертаните думи е допусната граматична грешка? \nПетимата състезатели (А) от нашия тим спечелиха 3 златни медала (Б) и постигнаха \nпо-добър общ резултат от останалите 8 отбора (В). След състезанието няколко члена (Г) на \nжурито поздравиха играчите ни.  \n",
    "wrong": ["А) състезатели", "Б) медала", "В) отбора"],
    "correct": "Г) члена"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 7,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "7. В кое изречение е допусната грешка при членуването? \n",
    "wrong": [
      "А) Възобновяват се женските и детските консултации в болниците. \n",
      "Б) Всички бяха изтощени от дългия и уморителен преход през деня. \n",

      "Г) Столичният общински съвет удължава срока за приемане на документи. \n"
    ],
    "correct": "В) Подаръкът поднесоха колегите, а поздравлението отправи директорът. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 8,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "8. В кое изречение е допусната граматична грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Днес ще разгледаме климатичните особености на Северното и на Южното полукълбо. \n",

      "В) Наблюдавайки мача, зрителите обсъждаха борбата между претендентите за  титлата.  \n",
      "Г) Добре знаете, че винаги съм обичал да се срещам и да общувам с млади творци. \n"
    ],
    "correct": "Б) Предлагаме утре да се обадим на кандидатите и да ги поканиме на събеседване. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 9,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "9. В кое изречение НЕ е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Това пътуване се оказа, колкото полезно, толкова и приятно за всеки един от нас. \n",
      "Б) Сгушена сред дърветата хижата сякаш нарочно се беше скрила от нашите погледи.  \n",
      "В) Уморен, но доволен от преживяното през изминалия ден той потъна в дълбок сън. \n"
    ],
    "correct": "Г) От една страна, това е добре за всички, но от друга страна, трябва да се внимава. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 10,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "10. В кое изречение НЕ е допусната пунктуационна грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Вълните, изведнъж станаха по-големи, грабнаха лодката и я понесоха навътре в морето. \n",
      "Б)  Дълго  време  се  чудеше,  кой  би  могъл  да  му  даде  някаква  точна  информация  за \nпродажбата. \n",
      "В) Реших да се обърна към теб не, защото си ми приятел, а защото си най-компетентен по \nвъпроса. \n"
    ],
    "correct": "Г) Брат ми изключително боязливо борави с новите технологии, но като гледам, не се \nотказва.   \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 11,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "11. В кое изречение НЕ е допусната лексикална грешка? \n",
    "wrong": [
      "А) Благодарение на обилния снеговалеж самолетът не успя да излети навреме.  \n",
      "Б) Известно е, че в миналото някои племена са пренасяли в жертва животни. \n",
      "В) Посъветваха го да не се разсейва много, а да се съсредоточи на проблема. \n"
    ],
    "correct": "Г) Наистина изпитвам пълно удовлетворение от представянето си на изпита. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 12,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "12. Кое фразеологично словосъчетание  НЕ означава обзема ме силен страх?  \n",
    "wrong": [
      "Б) полазват ме ледени тръпки \n",
      "В) изправят ми се косите  \n",
      "Г) кръвта ми замръзва \n"
    ],
    "correct": "А) падна камък от гърба ми \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 13,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "13. От коя творба са стиховете? <i>\nКъде е тука нашата съдба? \nКъде е драмата? \nКъде съм аз? Кажете!? \nВ гърдите ни опрян е за стрелба \nна времето барутно пистолета.</i> \n",
    "wrong": ["А) „Повест“ \n", "В) „Юноша“ \n", "Г) „Борба“  \n"],
    "correct": "Б) „Кино“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 14,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "14. В кой ред авторът на всички творби е Иван Вазов? \n",
    "wrong": [
      "А) „Паисий“, „Потомка“, „При Рилския манастир“ \n",
      "Б) „Стон“, „Книгите“, „Опълченците на Шипка“ \n",
      "В) „Под игото“, „Обесването на Васил Левски“, „Борба“ \n"
    ],
    "correct": "Г) „Чичовци“, „Дядо Йоцо гледа“, „Българският език“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 15,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "15. Цветана и Тиха са героини от творби на: \n",
    "wrong": [
      "А) Елин Пелин \n",

      "В) Иван Вазов \n",
      "Г) Алеко Константинов \n"
    ],
    "correct": "Б) Йордан Йовков \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 16,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "16. Коя от посочените творби НЕ е поема? \n",
    "wrong": ["А) „Ралица“ \n", "Б) „Септември“ \n", "Г) „Градушка“ \n"],
    "correct": "В) „Пловдив“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 17,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "17. В коя творба се утвърждава идеята за обезсмъртяването на героя, посветил живота \nси на борбата за свободата на родината? \n",
    "wrong": [
      "А) „Cis moll“ \n",

      "В) „Сиротна песен“ \n",
      "Г) „При Рилския манастир“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Хаджи Димитър“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 18,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "18. Драматичните взаимоотношения между героите в повестта „Гераците“ са резултат от: \n",
    "wrong": [
      "А) готовността за саможертва в името на свободата   \n",
      "Б) различията в естетическите възгледи за изкуството  \n",

      "Г) обезличаващата антихуманна същност на войната \n"
    ],
    "correct": "В) разпадането на родовата патриархална общност  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 19,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "19. Кое твърдение НЕ е вярно?  \n",
    "wrong": [
      "Б) Лирическата героиня на Елисавета Багряна отстоява себе си, отхвърля всичко, което \nограничава правото ѝ на свободен избор. \n",
      "В)  Лирическата  героиня  на  Елисавета  Багряна  се  разграничава  от  общоприетите \nтрадиционни социални роли на майка и на съпруга.  \n",
      "Г) Лирическата героиня на Елисавета Багряна се противопоставя на патриархалните норми \nи е подвластна на изначалните сили на природата и на битието.  \n"
    ],
    "correct": "А) Лирическата героиня на Елисавета Багряна е обградена от предмети, напомнящи за \nсмъртта и преходността на човешкия живот.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 20,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "20. <i>Експресионизмът</i> като литературно явление в България се характеризира с: \n",
    "wrong": [
      "А) отказ от интерпретиране на социалната проблематика \n",
      "Б) възвеличаване на индивидуалната роля на твореца \n",
      "В) пресъздаване на интимните преживявания на човека   \n"
    ],
    "correct": "Г) естетизация на грозното и оварваряване на словото \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 21,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "21. В коя творба е използвана ретроспекция? \n",
    "wrong": [
      "А) „Самотен гроб в самотен кът“ \n",

      "В) „Задушница“ \n",
      "Г) „Мечтатели“ \n"
    ],
    "correct": "Б) „Шибил“ \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 22,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "22. Какво е подчертаното изразно средство? \n<i>На безстрастното време в неспира  \nгасне мълком <u>живот неживян</u>... </i>\n",
    "wrong": [
      "А) хипербола \n",

      "В) метонимия \n",
      "Г) сравнение \nПрочетете двата текста и изпълнете задачите към тях (от 23. до 30. включително). \n"
    ],
    "correct": "Б) оксиморон \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 23,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "23. От коя сфера на общуване е Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) естетическата сфера \n",

      "В) битовата сфера \n",
      "Г) институционалната сфера \n"
    ],
    "correct": "Б) научната сфера \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 24,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "24. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "А) Дават се сведения за различните видове панди в Китай. \n",

      "В) Поставя се акцент върху хранителния режим на мечките. \n",
      "Г) Призовава се към преследване на бракониерите на панди. \n"
    ],
    "correct": "Б) Представя се информация за конкретен вид бозайник. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 25,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "25. Използваната в Текст 1 дума <i>бракониери</i> е: \n",
    "wrong": [
      "Б) дума от уличния жаргон \n",
      "В) дума от домашен произход \n",
      "Г) дума с експресивно значение \n"
    ],
    "correct": "А) дума от чужд произход \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 26,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "26. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 1? \n",
    "wrong": [
      "Б) Пандите се размножават само през второто полугодие. \n",
      "В) Голямата панда е по-подвижна, когато ходи по земята. \n",
      "Г) Строгите наказания водят до увеличаване на лова на пандите.  \n"
    ],
    "correct": "А) Черно-белият бозайник е известен под общо три наименования. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 27,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "27. От коя сфера на общуване е Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) научната сфера \n",
      "В) естетическата сфера \n",
      "Г) битова сфера \n"
    ],
    "correct": "А) медийната сфера \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 28,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "28. Кое от посочените твърдения е вярно за Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "А) Представя се подробна информация за видовете панди. \n",
      "Б) Акцентира се върху отглеждането на пандите по света. \n",
      "В) Анализират се причините за промените в климата. \n"
    ],
    "correct": "Г) Дават се сведения за увеличения брой на пандите. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 29,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "29. Словосъчетанието <i>ножът е опрял до кокала</i>, използвано в Текст 2, е: \n",
    "wrong": [
      "А) израз от професионалната сфера \n",
      "Б) израз от официалното общуване \n",
      "В) израз от териториален диалект \n"
    ],
    "correct": "Г) израз за постигане на експресивност \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 30,
    "type": "BEL_SingleAnswer",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "30. Кое от посочените твърдения е вярно според Текст 2? \n",
    "wrong": [
      "Б) Официалният статут на голямата панда е променен заради намаляването на популацията. \n",
      "В)  Общият  брой  възрастни  от  вида  на  голямата  панда  се  е  увеличил  до  около  2060 екземпляра. \n",
      "Г) Промените в климата благоприятстват увеличаването на популациите на голямата панда. \n"
    ],
    "correct": "А) Нарастването на популацията на пандите се дължи на усилията по опазването на този животински вид. \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 31,
    "type": "BEL_MultipleAnswers",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "31. Изброени са факти от двата текста, както и факти, които липсват в тях. В свитъка за свободните отговори запишете САМО буквите на отговорите, с които са означени ЧЕТИРИТЕ факта, ПРИСЪСТВАЩИ в посочените текстове. \n",
    "wrong": [
      "Б) Бебето на голямата панда отваря очите си около 45 дни след раждането си и започва да пълзи след още около 30 дни.  \n",

      "Г) Една голяма панда яде на ден средно около 15 кг бамбукови листа и филизи, за да се нахрани.  \n",

      "Ж) Уловените от човека панди се хранят със зърнени храни, мляко и градински зеленчуци.  \n",
      "З) Голямата панда може да вижда ясно през нощта, понеже има същите зеници като на котките.  \n"
    ],
    "correct": [
      "А) Въпреки строгите наказания, които са намалили лова, териториите, обитавани от панди, намаляват.  \n",
      "В)  Специално  приспособление  на  предната  лапа  помага  на  голямата  панда  да  хваща филизите и листата на бамбука.  \n",
      "Д) Голямата панда живее поединично с изключение на времето, когато е в размножителен период. \n",
      "Е) Необходимо е ефективните мерки за защита на горите да продължат, за да бъде запазена голямата панда.  \n"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 32,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "maxPoints": 1,
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "32. В свитъка за свободните отговори запишете ВЪЗМОЖНО НАЙ-КРАТКО кое е ОБЩОТО, за което се говори в ДВАТА текста. \n",
    "correct": ["голямата панда", "пандата", "пандите"]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 33,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "33. В свитъка за свободните отговори в рамките на 2 – 3 изречения формулирайте \nсобствена теза по една от посочените теми: \n<i>Опазването на застрашените животни \nЗа или против изделията от животинска кожа<i> \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 34,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "34. В свитъка за свободните отговори запишете сбито и кратко (в резюме) основното от съдържанието на Текст 2.  \n"
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 35,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersSelect",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "35. За всяко празно място изберете НАЙ-УМЕСТНАТА от думите и я запишете срещу \nсъответната буква в свитъка за свободните отговори. \nАктивната почивка е период, в който тялото ни има възможността да си „поеме \nдъх“,  да  се  .............  (А)  и  да  отпочине.  Изследванията  показват,  че  ............  (Б)  на \nдейности, които изискват физическо натоварване, ............ (В) стреса повече, отколкото \nседенето вкъщи. Активната почивка без интензивна работа на мозъка води до ............ (Г) \nсамооценка, до липса на вяра в собствените сили и до безпокойство. \n",
    "wrong": [
      "А) установи, възстанови, възхити  \n",
      "Б) противопоставянето, изброяването, извършването \n",
      "В) намалява, намалявайки, намаляващо \n",
      "Г) унижена, понижена, пожизнена \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "wrong": ["установи", "възхити"],
        "label": "А",
        "correct": "възстанови"
      },
      {
        "wrong": ["противопоставянето", "изброяването"],
        "correct": "извършването",
        "label": "Б"
      },
      {
        "correct": "намалява",
        "label": "В",
        "wrong": ["намалявайки", "намаляващо"]
      },
      {
        "correct": "понижена",
        "label": "Г",
        "wrong": ["унижена", "пожизнена"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 36,
    "type": "BEL_MultipleSubAnswersWrite",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "36. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете правилните ФОРМИ на думите, поставени в скоби. \n",
    "wrong": [
      "А) Членуване \n(Министерство)  на  околната  среда  и  водите  публикува  отчета  за  (дейност)  си  през \nизминалата  година.  (Текст)  на  документа  можете  да  откриете  на  сайта  на  държавната \nинституция. \n",
      "Б) Местоимения \nВидяхте ли (някой/някого) в къщата?  \n(Кой/Кого) още възнамеряваш да поканиш на тържеството? \nДо  състезанието  се  допускат  онези  ученици,  (чийто/чиито)  изпитен  тест  е  изпратен  в \nопределения срок. \nОт известно време той пише поезия, но все още не е публикувал нито едно (свое/негово) \nстихотворение. \n",
      "В) Учтива форма \nГосподин Колев, бих искала да Ви благодаря лично, че винаги сте (бил) толкова (мил) и \n(грижовен) към мен по време на съвместната ни работа. \n"
    ],
    "answers": [
      {
        "label": "А) Членуване",
        "correct": ["Министерството", "дейността", "Текста"],
        "question": "(Министерство)  на  околната  среда  и  водите  публикува  отчета  за  (дейност)  си  през изминалата  година.  (Текст)  на  документа  можете  да  откриете  на  сайта  на  държавната институция. \n"
      },
      {
        "correct": ["някого", "Кого", "чийто", "свое"],
        "label": "Б) Местоимения",
        "question": "Видяхте ли (някой/някого) в къщата? (Кой/Кого) още възнамеряваш да поканиш на тържеството? До състезанието се допускат онези ученици, (чийто/чиито) изпитен тест е изпратен в определения срок. От известно време той пише поезия, но все още не е публикувал нито едно (свое/негово) стихотворение. \n"
      },
      {
        "correct": ["били", "мил", "грижовен"],
        "label": "В) Учтива форма",
        "question": "Господин Колев, бих искала да Ви благодаря лично, че винаги сте (бил) толкова (мил) и (грижовен) към мен по време на съвместната ни работа. \n"
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 37,
    "type": "BEL_FindMissingPunctuation",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "punctuation": [
      {
        "index": 88,
        "symbol": ","
      },
      {
        "symbol": ":",
        "index": 177
      },
      {
        "symbol": ":",
        "index": 200
      },
      {
        "index": 179,
        "symbol": "„"
      },
      {
        "index": 241,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 319,
        "symbol": ","
      },
      {
        "index": 355,
        "symbol": "“"
      }
    ],
    "question": "37. В текста са пропуснати САМО ПЕТ препинателни знака. Препишете текста в свитъка за свободните отговори, като поставите пропуснатите знаци. \n",
    "wrong": "В днешно време често се говори за здравословното хранене, но хората, които го \nприлагат са по-малко от тези, които просто проявяват интерес към него. Известен диетолог \nсподеля  Хората  често  предприемат  първата  стъпка,  но  бързо  се  отказват  понеже  се \nчувстват лишени от разнообразна храна, а да се храним здравословно не означава да ядем \nсамо зеленчуци.  "
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 38,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "maxPoints": 2,
    "question": "38. В свитъка за свободните отговори запишете с ЦИТАТИ от текста ДВА ПРИМЕРА (С ПО ЕДИН СТИХ), които представят пасивността и безразличието на поколението. \n",
    "correct": [
      "Линее нашто поколенье",
      "навред застой, убийствен мраз",
      "ни топъл луч, ни вдъхновенье",
      "Къде вървим, не мислим твърде",
      "посока няма в наший път",
      "спокойно бият тесни гърди",
      "Живейш ли, мреш ли, ти не знайш!"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 39,
    "maxPoints": 2,
    "type": "BEL_WritePoints",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "39. В свитъка за свободните отговори със СВОИ ДУМИ запишете ДВА ПРИМЕРА за ценности, които се откриват в призива на лирическия говорител.   \n",
    "correct": [
      "вяра",
      "просветление",
      "осмислена цел",
      "отговорност към бъдещото поколение",
      "формиране на идеал"
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 40,
    "type": "BEL_Connect",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора. \n",
    "options": [
      {
        "answers": [
          {
            "correct": "Йордан Йовков",
            "label": "А) Люцкан"
          },
          {
            "label": "Б) Благолаж",
            "correct": "Елин Пелин"
          }
        ],
        "wrong": ["Алеко Константинов", "Йордан Йовков"],
        "label": "40. Свържете името на героя с името на автора, от чиято литературна творба е съответният герой. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора."
      },
      {
        "label": "Свържете името на героинята с литературната творба, от която е съответната героиня. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете заглавието на творбата",
        "wrong": ["„Задушница“", "„През чумавото“"],
        "answers": [
          {
            "correct": "„Гераците“",
            "label": "В) баба Марга"
          },
          {
            "label": "Г) кака Гинка",
            "correct": "„Под игото“"
          }
        ]
      },
      {
        "answers": [
          {
            "label": "Д) „Сън“",
            "correct": "Никола Вапцаров"
          },
          {
            "correct": "Христо Смирненски",
            "label": "Е) „Ний“"
          }
        ],
        "label": "Свържете заглавието на всяка от творбите с нейния автор. В свитъка за свободните отговори срещу съответната буква запишете името на автора.",
        "wrong": ["Елисавета Багряна", "Христо Ботев"]
      }
    ]
  },
  {
    "id": 1,
    "qNum": 41,
    "type": "BEL_Uncheckable",
    "year": 2021,
    "session": 1,
    "question": "41. Прочетете откъса от творбата на Йордан Йовков „Песента на колелетата“ и в свитъка за свободните отговори напишете аргументативен текст в обем до 4 страници на тема Смисълът \nна благодеянието. Преди текста отбележете жанра му – интерпретативно съчинение или есе. \nЕдин есенен ден, един от ония дни, когато слънцето пече меко, когато небето е много синьо и \nвъв въздуха, като сребърни жици, се носят паежини, Сали Яшар стоеше на пейката си и забеляза, че \nкъм него се приближаваше Джапар с преметната на рамо пушка. [...] \n– Какво има, Джапар? – попита след малко Сали Яшар, престорено спокоен. – Какво ново? \n– Новото е туй – каза Джапар, като подпираше пушката си до стената и се канеше да седне, – \nновото е туй, че снощи си доде Чауш Ибриям.  \n– Хайде холан! – учуди се Сали Яшар – че нали казаха, че го били бастисали по пътя, че го \nубили? \n– Тъй казваха, ама доде си човека. Аз сам го видях. \nЯвно беше, че Джапар се готви да разкаже цялата случка, но най-напред той си направи \nцигара, запали я и след туй почна да разказва бавно и с тия подробности, с които хората от селата \nобичат да пъстрят речта си. \n– Бях отишел снощи – започна той – към Касап Османовия харман. Лаеха кучетата там, рекох \nда видя какво има. Нямаше нищо, седнах на камъка под бъза да си почина. Трябва да е било късно – \nкерванджийката беше изгряла. По едно време чувам: джан, джан... върви каруца. Давам ухо, слушам \n– далеч е, отвъд гробищата е, ама тъй хубаво се чува, пее, пее... \nДжапар позамълча и замислено се загледа пред себе си. \n– Да ти кажа ли, Сали уста, такъв ми е занаятът, трябва да се седи цяла нощ, а пък нощ дълга, \nне се минава лесно. Гледам, залисвам се, колкото време да мине. Понякога седя и слушам каруците, \nкато се връщат. И знаеш ли, Сали уста, твойте каруци, както ти ги правиш, ги няма нийде: всяка си \nима свой глас, всяка си пее на свой макам. И седя аз, слушам ги и си казвам: ей тази е на Мурада, таз \nна Халиолу Ешреф, таз на Карани... Та да си дода на думата, снощи като чух каруцата, слушах, \nслушах, па тозчас си рекох: „Туй е каруцата на Чауша, не може да бъде да е друга!“ И наистина, \nподир малко затупкаха боси крака, гледам, чернее се фередже, върви жена и около нея деца скимучат \nкато прасенца, плачат. Познах я – жената на Чауша. „Татко ви си иде, мама“ – дума им. И каруцата \nдрънчи, дрънчи, иде... Право да ти кажа, Сали уста – каза Джапар и въздъхна, – дожаля ми и си \nпоплаках. Ах, голяма радост, голяма дунанма беше снощи в къщата на Чауша! \nЦял изтръпнал, Сали Яшар гледаше в земята, мълчеше и мислеше. Той вече не се обади и \nДжапар, като постоя още малко, взе си пушката и тръгна да си ходи. \n– Сали уста – каза той, – каруците, дето ги правиш, себап са. Все е хубаво, като се връщаш, да \nте познаят вкъщи и да излязат да те посрещнат! \nЧу ли, или не тия думи, не се знаеше, но Сали Яшар не продума и си остана все тъй замислен, \nобгърнат с гъстия дим на цигарата си. \nНа другия ден Сали Яшар беше в ковачницата си и – което рядко се случваше с него, когато \nработеше – той три пъти подред слага чука си на наковалнята и, като скръстеше ръце и се подпреше \nна него, оставаше тъй дълго време замислен, докато духалото работеше. Първия път той си спомни \nонова, което Джапар беше му разказвал за връщането на Чауша. Втория път той си спомни как сам \nбеше чул каруцата, когато идеше Шакире, и, както винаги в тия случаи, се просълзи. Третия път, \nкогато Сали Яшар се подпря на чука и се замисли, той сякаш като насън видя хиляди и хиляди \nкаруци, които се връщат, които пеят по пътищата, а от ниските къщурки, над които се носи вечерен \nдим и прах, излизат жени с деца на ръце, други по-големи деца тичат наоколо им и всички вървят \nсрещу каруците, за да ги посрещнат... \nНикога Сали Яшар не беше изпитвал такова вълнение и такава радост. „Аллах! – пошепна той \nи се улови за челото. – Аз съм бил сляп, аз съм бил глупав! Каква чешма и какви мостове искам да \nправя? Себап! Има ли по-голям себап от тоя, който правя? Каруци трябва да правя аз, каруци!“ \n"
  },
  {
    "textsArr": [
      "ТЕКСТ 1 \nВ гористите местности на Западен и на Централен Китай живее черно-бял бозайник \n– вид  мечка,  известна  в  науката  с  наименованието <i>голяма панда</i>, но  наричана  още \n<i>бамбукова мечка</i>. Названието <i>бамбукова мечка</i> ѝ  е  дадено,  понеже  обитава  планински \nбамбукови гори. Имало е предложение пандата да се обособи в собствено семейство, тъй \nкато устройството на черепа ѝ и на зъбите ѝ не прилича на това на мечките.  \nГолямата панда достига на дължина 120 – 150 см и тежи от 30 до 160 кг. Опашката \nѝ е дълга около 12 см. Козината ѝ е гъста, през плешките и предните ѝ крака минава \nширока черна ивица. Задните крака са черни, има черни петънца по ушите и около очите. \nЗаради отличителната си окраска е известна и с наименованието <i>пъстра мечка</i>. Късите \nдебели  крайници  завършват  с  масивни  лапи  с  огромни  нокти,  като  в  основата  им  са \nразположени специални възглавнички. Храни се предимно с бамбук, като хваща филизите \nи листата на това растение с помощта на специално приспособление на предната си лапа. \nГолямата панда има тромава походка на земята, но се катери пъргаво по дърветата. Живее \nпоединично, но не и по време на размножителния си период. Размножава се от март до май, \nкато бременността е с продължителност 122 – 163 дена. Бебето панда тежи едва 100 грама \nи майката го носи, притискайки го към гърдите си с големите си предни лапи. \nПандите  са  преследвани  от  ловци  заради  специфичната  козина,  което  води  до \nизчезването им в някои райони. Пандите в природата имат бавен размножителен цикъл, а \nразмножаването  на  уловените  панди  е  съпроводено  с  огромни  затруднения.  Строгите \nнаказания  от  страна  на  китайското  правителство  са  намалили  лова,  но  териториите, \nобитавани  от  панди,  стават  все  по-малко.  Въпреки  че  природните местности,  в  които \nживеят,  са  защитени  като  природни  резервати,  има  случаи,  в  които <b>бракониери</b> \nпродължават да ловуват и да убиват панди. \n",
      "ТЕКСТ 2 \n„Дългогодишната работа на природозащитниците се увенча с успех. Голямата панда \nвече не е застрашен вид“, съобщи Би Би Си. Официалният статут на любимото на мнозина \nживотно беше променен от <i>застрашен</i> на <i>уязвим</i> заради нарастването на популацията на \nвида  в  Китай.  Фактът  беше  обявен  като  част  от  промените  в  Червения  списък  на \nМеждународния съюз за защита на природата (IUCN). \nУсилията на Китай дадоха резултат. През 2004 г. е имало само 1596 панди в дивата \nприрода, но по последни данни броят им се е увеличил и вече има регистрирани 1864 \nвъзрастни панди. Няма точни сведения за броя на малките, но се предполага, че общият \nброй  на  представителите  на  вида е  около  2060.  „Данните  от  национални  проучвания  с \nразличен мащаб показват, че наблюдаваният по-рано спад на популацията е овладян и че тя \nе започнала да нараства“, гласи докладът на IUCN. Тези позитивни резултати са плод на \nусилията  на  хората,  ангажирани  с  опазването  на  пандата  чрез  грижи  за  нормалното \nсъстояние на нейните местообитания, чрез програми за залесяване и чрез забраната за лова \nна този животински вид. Според учените китайците са свършили много добра работа с \nпандите, след като са разбрали, че <b>ножът е опрял до кокала</b>. \nМеждународният съюз за защита на природата обаче предупреди, че успехът може \nда се окаже краткосрочен. Възможно е промените в климата да унищожат над една трета от \nбамбуковите гори в следващите 80 години. „Поради тази причина популацията на пандите \nсе очаква да намалее въпреки постигнатия в последните 20 години напредък“, прогнозират \nприродозащитниците. Оказва се, че за да бъде запазен този емблематичен вид, трябва да \nпродължат ефективните мерки за защита на горите и да се реагира на нововъзникващите \nзаплахи.  \n"
    ],
    "id": 42,
    "session": 1,
    "qNum": 42,
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works"
  },
  {
    "textsArr": [
      "<i><u>Прочетете творбата „Линее нашто поколение“ и изпълнете 38. и 39. задача.</i></u> \nЛинее нашто поколенье, \nнавред застой, убийствен мраз; \nни топъл луч, ни вдъхновенье \nне пада върху нас. \nКъде вървим, не мислим твърде, \nпосока няма в наший път, \nспокойно бият тесни гърди, \nкога от злоба не кипът. \nСтресни се, племе закъсняло! \nЖивейш ли, мреш ли, ти не знайш! \nСлед теб потомство иде цяло – \nкакво ще да му завещайш? \nИл твоят път се веч изравни? \nИл нямаш други ти съдби? \nИл нямаш ти задачи славни \nи цяло бъдеще с борби? \nНедей оставя, мили боже, \nбез лампа твоя свет олтар, \nбез химна твоето подножье, \nбез вяра живата си твар! \nНедей оставя без звездица \nморяка, в нощний мрак остал, \nбез утро мъничката птица, \nнародите – без идеал. \n"
    ],
    "year": 2021,
    "type": "BEL_Works",
    "session": 1,
    "qNum": 43,
    "id": 43
  }
]
